% Created 2019-11-21 jue 20:05
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Bash avanzado: programación de scripts I}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Bash avanzado: programación de scripts I},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:orgf9465ee}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd8fa42f}]{¿Qué veremos en esta clase?}
 \begin{description}
\item[{Estructura de control \texttt{if}}] como programar con condicionales

\item[{Creación de funciones}] cómo crear y utilizar funciones de \texttt{bash}.

\item[{Uso de listas o arrays}] el uso de listas o arreglos de datos.
\end{description}
\end{frame}

\section{Comandos nuevos y útiles}
\label{sec:orga76836e}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgf782192}]{El uso de \texttt{stat} para extraer información de un archivo}
 Se usa el comando \texttt{stat} para extraer información llamada \alert{metadata} que
describe características del archivo. 

\begin{minted}[]{bash}
stat $archivo
\end{minted}

Realizar el ejercicio para los archivos \alert{nombres.csv} y \alert{parentesco.csv}.
\end{frame}


\section{El control de flujo con \texttt{if}}
\label{sec:orgfc576b6}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb1a8d36}]{Sentencias lógicas}
 Recordando, el control de flujo \texttt{if} permite direccionar el flujo de un programa
dada si una \alert{condición} resulta  ser \alert{verdadera} o \alert{false}.

La estructura \texttt{if} trabaja en conjunto con una \alert{operación booleana} que entrega
el resultado booleano de la \alert{condición}

En seudocódigo se tiene:

\begin{verbatim}
if (CONDICION), entonces =>
{
Realizar algo si se cumple la CONDICIÓN
CONDICIÓN es una expresión de una operación booleana
Su resultado es Verdadero o Falso 
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd4a5ef9}]{Estructura del condicional \texttt{if} en \texttt{bash}}
 En \texttt{bash} es posible utilizar la estructura de control \texttt{if} de la siguiente
manera, teniendo \alert{mucho cuidado} con los espacios y síntaxis. En este lenguaje
un \texttt{if} se cierra con  \texttt{fi}.

Si se quiere verificar si un archivo existe o no, si existe entregar el tamaño:

\begin{minted}[]{bash}
archivo="nombres.csv"
if [ -r "$archivo" ]; then
        size=$(stat --printf="%s" $archivo)
        modificacion=$(stat --printf="%y" $archivo)
        echo "El archivo "$archivo" existe y \
              tiene un tamaño de "$size" bytes"
        echo "Además fue modificado por 
              última vez en "$modificacion
fi
\end{minted}

Se usa la acción \alert{-r archivo} que entrega al sistema la información si \alert{existe y
es legible}. 

Realizar el ejercicio para los archivos \alert{nombres.csv} y \alert{parentesco.csv}.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0a8bf76}]{¿Cómo usar condicionales sobre archivos y directorios?}
Veamos la siguiente tabla

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/tabla_cond_bash.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org3fdf469}]{Esctructura \texttt{if}, \texttt{else}}
 Ahora bien, para hacer más completo nuestro programa que revisa la existencia de
un archivo y extrae la \alert{metadata}, lo haremos más elegante y avisaremos que no
existe.

Copiamos el mismo \alert{script} a \alert{segundo\_if.sh}. Y añadimos

\begin{minted}[]{bash}
archivo="nombres.csv"
if [ -r "$archivo" ]; then
    ...
else
    echo "El archivo"$archivo" no existe"
fi
\end{minted}


Realizar el ejercicio para los archivos \alert{nombres.csv}, \alert{parentesco.csv} y \alert{data.csv}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd8ee5e4}]{Estructura \texttt{if}, \texttt{elif}, \texttt{else}}
 Luego, necesitamos verificar que exista el \alert{script} pese a no ser \alert{legible}, por
lo que cambiaremos los permisos de lectura al mismo archivo en caso de ser
necesario.

Copiamos el \alert{script} anterior a \alert{tercer\_if.sh} y añadimos.

\begin{minted}[]{bash}
archivo="nombres.csv"
if [ -r "$archivo" ]; then
    ...
elif [ -e "$archivo" ]; then
    sudo chmod +r $archivo
else
    echo "El archivo"$archivo" no existe"
fi
\end{minted}

Realizar el ejercicio para los archivos \alert{ultimo.csv}, \alert{nombres.csv}, \alert{parentesco.csv} y \alert{data.csv}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org6b7711f}]{Ejercicio, solicitar un valor, seudo-código.}
 Primero, una buena práctica para ir aprendiendo, es escribir en seudo-código,
que es describir paso a paso de manera textual las acción es que realiza.

\begin{verbatim}
Solicitar un texto al usuario
La variable asociada es A
Si A es igual a 1=>realiza I
Si no => realiza II
Acciones:
I) Avisa que ingresó 1
II) Avisa que ingresó otro valor
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orga022d6e}]{Implementación en \texttt{bash}}
 \begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash

echo 'Ingresa un 1 u otra cosa'
read A

if [ $A == 1 ]; then
  printf 'Ingresaste un uno <$A>'
else
  printf 'Ingresaste otra cosa <$A>'
fi
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org7151d52}]{Reglas básicas para el \texttt{if} en \texttt{bash}}
 \begin{enumerate}
\item Dejar espacios entre los brackets y la sentencia lógica: \texttt{if [ <condición> ]; then <código>}.

\item Siempre terminar la línea antes de usar alguna palabra reservada. Las palabras
\emph{if}, \emph{then}, \emph{else}, \emph{elif} y \emph{fi} son propias de \texttt{bash}, siempre que usemos
algunas debemos asegurarnos de terminar la línea. Ya sea con un \alert{;} o con
un salto de línea.

\item Es una buena práctica usar comillas dentro de las condiciones para evitar problemas con espacios o saltos de línea: \texttt{if [ "\$myVar" == "tux" ]}.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org742139d}]{Condiciones sobre archivos o directorios I}
A la hora de evaluar condiciones, podemos estar trabajando con diferentes
tipos de datos. Veremos a continuación una lista con algunas de las posibilidades
que permite el lenguaje.

\begin{enumerate}
\item -b filename - Block special file
\item -c filename - Special character file
\item -d directoryname - Check for directory Existence
\item -e filename - Check for file existence, regardless of type (node, directory, socket, etc.)
\item -f filename - Check for regular file existence not a directory
\item -G filename - Check if file exists and is owned by effective group ID
\item -G filename set-group-id - True if file exists and is set-group-id
\item -k filename - Sticky bit
\item -L filename - Symbolic link
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2dada69}]{Condiciones sobre archivos o directorios II}
\begin{enumerate}
\item -O filename - True if file exists and is owned by the effective user id
\item -S filename - Check if file is socket
\item -s filename - Check if file is nonzero size
\item -u filename - Check if file set-user-id bit is set
\item -r filename - Check if file is a readable
\item -w filename - Check if file is writable
\item -x filename - Check if file is executable
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org081e56f}]{Aplicacioń sencilla para archivos}
 \begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash

if [ -e guia.org ]; then
    echo "La guía existe";
else
    echo "La guia no existe";
fi
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org51da9b8}]{Condiciones para strings}
\begin{center}
\label{tab:orgdf11ead}
\begin{tabular}{ll}
\hline
Condición & Significado\\
\hline
STR1 == STR2 & Verdadero si STR1 es igual a STR2\\
STR1 != STR2 & Verdadero si STR1 no es igual a STR2\\
STR1 > STR2 & Verdadero si STR1 es lexicográficamente mayor que STR2, analogo para menor.\\
-n STRNOVACIO & Verdadero STRNOVACIO tiene tamaño mayor a 0\\
-z STRVACIO & Verdadero si STRVACIO está vacío\\
STR =\textasciitilde{} REGEX & STR calza con la expresión regular REGEX\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orge069d8f}]{Aplicación, verificar que un nombre esté bien escrito.}
 \begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash
read -p "Ingresa tu nombre " nombre
regex="^[[:upper:]][[:lower:]]+$"
match=$(echo $nombre|grep -P $regex)
if [ -n "$match" ]
then
    echo "Tu nombre está bien escrito "${nombre}
else
    echo "Tu nombre, "${nombre}", está mal escrito"
fi
\end{minted}

\texttt{BASH} tiene varias sintaxis para escribir las condiciones, para quien le interese
manejar mejor este lenguaje, puede revisarlas en detalle \href{https://linuxacademy.com/blog/linux/conditions-in-bash-scripting-if-statements/}{aquí}.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orge289a1d}]{Condiciones aritméticas}
\begin{center}
\label{tab:org33e3553}
\begin{tabular}{ll}
\hline
Condición & Significado\\
\hline
NUM1 -eq NUM2 & Verdadero si los números son iguales\\
NUM1 -ne NUM2 & Verdadero si NUM1 no es igual a NUM2\\
NUM1 -gt NUM2 & Verdadero si NUM1 es mayor que NUM2\\
NUM1 -ge NUM2 & Verdadero si NUM1 es mayor o igual que NUM2\\
NUM1 -lt NUM2 & Verdadero si NUM1 es menor estricto a NUM2\\
NUM1 -le NUM2 & Veraddero si NUM1 es menor o igual a NUM2\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgf0a42ce}]{Aplicación de condiciones aritméticas}
 En bash estas comparaciones deberían ser, de preferencia, sobre números enteros.
Como cantidades de elementos o similares.

Consultamos la ciudad y la temperatura, comparamos la temperatura y decimos algo
al respecto. Crear un \alert{script} de bash que contenga lo siguiente.

\begin{minted}[]{bash}
read -p "Dime la ciudad: " ciudad
read -p "Dime la temperatura: " temperatura
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org0e2d216}]{Un conjunto de intervalos numéricos en un \texttt{if}}
 Recordando como se puede visualizar un conjunto de intervalos en un eje de valores numéricos.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/intervalos.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org0ceeffd}]{Comparamos la temperatura y actuamos sobre la ciudad}
 Añadimos el código que entra a \texttt{if}.

\begin{minted}[]{bash}
if [ "$temperatura" -gt "15" ] && \
                   [ "$temperatura" -le "30" ]; then
        echo "Está calido en la ciudad de "$ciudad
elif [ "$temperatura" -gt "30" ]; then
        CIUDAD=$(echo $ciudad|sed 's/\w/\U&/g')
        echo "Está CALUROSO en la ciudad de "$CIUDAD
elif [ "$temperatura" -le "15" ] && \
                   [ "$temperatura" -gt "0" ]; then
        echo "Está fresco en la ciudad de "$ciudad
else
        ciudad_fria=$(echo $ciudad|sed 's/\w/\L&/g')
        echo "Está MUY FRIO en la ciudad de "$ciudad_fria
fi
\end{minted}
\end{frame}


\section{Control de flujo con \texttt{case}}
\label{sec:orge994520}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org874f656}]{Uso de \texttt{case} para análisis de caso}
 Cuando tenemos un \alert{valor} que puede estar sujeto a distintos casos. Y
necesitamos operar en función a cada caso. Podemos utilizar \texttt{case}, que nos
permite situarnos en cada uno y operar un cierto código.

En seudo-código tenemos lo siguiente:

\begin{verbatim}
case NOMBRE:
^[Aa])
imprimir "Tu nombre empieza con A"
^[Zz])
imprimir "Tu nombre empieza con Z"
por defecto)
imprimir "Tu nombre no empieza con A ni con Z"
\end{verbatim}

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://www.thegeekstuff.com/2010/07/bash-case-statement/}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgfab5888}]{Aplicación de \texttt{case}}
 \begin{minted}[]{bash}
read -p "Dame tu nombre: " nombre

case "${nombre:0:1}" in

        [Aa] )
        echo "Tu nombre comienza con A"
        ;;
        [Zz] )
        echo "Tu nombre comienza con Z"
        ;;
        *)
        echo "Tu nombre no comienza con A ni con Z"
esac
\end{minted}
\end{frame}

\section{Funciones}
\label{sec:org62fce13}

\begin{frame}[label={sec:org55bef07}]{El concepto de función}
Una función es la relación entre dos conjuntos. Un conjunto de partida o
\alert{dominio} y un conjunto de salida o \alert{recorrido}. Pueden ser matemáticas o
también de otros tipos.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/funcion.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org92b835d}]{Entradas y salidas}
Sin embargo, no toda función consiste en una operación matemática. Puede ser la
transformación de cualquier elemento o información en otro.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/in_out.png}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org8a2c699}]{El uso de las funciones}
La creación y uso de funciones nos serán útiles para ahorrar texto de código (no
repetirlo) y hacer que el mismo sea más legible para su lectura y estudio.


\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/funcion_bash.png}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org112939b}]{¿Cómo crear una función en \texttt{bash}?}
 En \texttt{bash} el modo de ingreso de los parámetros es textual, ingresa una línea de
texto y separados por \alert{espacio} cada elemento toma una posición.

A diferencia de \texttt{awk}, al definir la \alert{funcion} no se mencionan los argumentos de
entrada o input entre los \alert{()}, sino que se toman de la línea.

\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash
function parametros(){
  echo "nombre de función parámetro" $0
  echo "primer parámetro " $1
  echo "la cantidad total de parámetros es "$#
  echo "todos los parámetros posicionales son "$*
  echo "también sirve con @ "$@
  echo "Usando comillas doble \"$*\""
};
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org8e016bd}]{Una función que entregue una palabra al revés}
 Una función, aplicando lo que ya conocemos, que retorne el string de entrada a
la inversa.

\begin{minted}[]{bash}
function reverse(){
reversa=$(echo "$@"|awk '{
           for(i=length($0);i>=1;i--){
              printf substr($0,i,1)
              }
           }')
echo $reversa
}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org76dc84a}]{Activar las funciones disponibles en el archivo.}
 Se habilitan las funciones para el uso en el ambiente \texttt{bash} leyendo la fuente
con el comando \texttt{source}. Siendo el archivo \alert{funciones\_bash.sh} el que contiene
las funciones.

\begin{minted}[]{bash}
source funciones_bash.sh
\end{minted}

Luego, probar las funciones disponibles desde la misma terminal.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org24fa646}]{Revisar si existe un archivo y si existe entregar la metadata}
 Ahora, utilizaremos el código que ya escribimos pero lo dejaremos dentro de una
funcion.

Entonces:

\begin{minted}[]{bash}
function revisa_archivo(){
  archivo="$*"
  if [ -r "$archivo" ]; then
    size=$(stat --printf="%s" $archivo)
    creacion=$(stat --printf="%y" $archivo)
    echo "El archivo "$archivo" existe y tiene \
         un tamaño de "$size" bytes"
    echo "Además fue modificado por última vez \
         en "$creacion
  fi
}
\end{minted}

Cargar el archivo con \texttt{source} y probar que pasa para distintos archivos
\end{frame}
\end{document}